[監控?]電子支付是大勢所趨？朱江瑋： 沒有人性化 低下階層不再是人

朱江瑋慢跑南生圍，面向深圳向記者說：國內數碼支付欠缺人性化一面，基層市民最終會成為數碼評核下的受害者。

關心基層勞工問題多年的朱江瑋，2012年回內地投身勞工NGO工作。數年間，眼看電子支付在內地遍地開花，民工也微信付費，他亦「未能免俗」，在內地習慣滴滴打的，美團外賣，百度搜店。

當他踏進電子支付之門，早料到個人私隱在政府控制之內。因工作對官方而言可能有點敏感，雖然工作很忙，但只要身在廣東，他都承諾家人即日返港過夜，寧願翌日一大清早再上內地，讓家人安心。最近朱江瑋重回香港發展，他不認為內地的電子支付風潮，會照辦煮碗移植到香港。

「香港媒體對中國的電子貿易的理解是方便，可以避免假鈔，是『大勢所趨』。這種『大勢所趨』背後，其實需要的是規範而不是監控。討論中國電子貿易的普及，別忘了中國式電子貿易當中隱含強烈的行政色彩，它令人的生活更方便，同時也在減少民眾選擇，減少多元化。」朱江瑋說。
具中國特色的電子付款

朱江瑋回到香港發展，愛上跑步。記者跟他在南生圍跑了一圈，聽他講述在內地使用電子消費的經驗。

電子貿易在近幾年席捲內地，支付寶、微信付費的風潮漸漸吹到香港。朱江瑋說，早於2012年，內地已用微信付錢，網上淘寶購物，真正爆發成為民眾習慣只是近年的事，當中政經的行政配合不可或缺。

創新技術應用在「無王管」之下，與內地一河之隔的南生圍，已在承受共享單車的亂象。

「經濟上內需多於外需，市民開始習慣電子交易，資金規模極為龐大，可以取代傳統銀行，對於政府其實不是好事。」朱分析指，為了避免電子資金取代政府原有角色，官方決定加強監控，2014至15年間，內地推行實名認證，無獨有偶，同年，馬化騰與馬雲出書，大談電子貿易。朱江瑋見到的是，政經聯合護航下，電子貿易的推行，頓時暢通無阻。在外人眼中是「大勢所趨」，但站在另一角度看，平民百姓根本沒有其他選擇，亦沒有辦法抗衡。
沒有選擇下的選擇

2012年，朱江瑋慣常依賴同事的手機叫外賣，當時沒有實名認證，他仍可用同事的戶口去消費，可是自有了實名認證制度，連買火車票也得用微信付款。各省的士司機曾大力反對「滴滴打的」，但抗爭失敗後，大城市的士與乘客通通採用「滴滴打的」這套電子召喚和付款服務，一般人在街上已難像以前一樣，招一招手便截到的士。

2015年，朱江瑋終於「屈服」，開了電子支付戶口，踏出電子消費的第一步。「手機即使沒有開GPS，『滴滴打的』也有辦法偵測到你的位置，我知道根本不用擔心私隱問題，因為一切都在政府掌控之中。」

朱江瑋形容自己跟其他民工一樣，電子支付「方方面面」影響到他。他沒有再截的士，很久沒有逛街，同時很久沒有幫襯過小店，「連出街跟人溝通的機會也沒有。」他慨嘆沒有選擇，記者問，透過百度購物，選擇還不夠多嗎？「這裏只有百度，沒有Instagram。」朱江瑋說。沒有網絡自由而推行電子支付，民眾真正的選擇正在慢慢消失。
弱肉強食 「優」勝「劣」敗

關心內地勞工權益的朱江瑋形容，沒有人性化的電子支付在內地將極端資本主義推到極致，苦的只有基層。「用支付寶叫外賣，小店員在指定時間送不到會罰錢，就算你個人體諒送外賣的員工，殘酷的制度也會懲罰對方。這個制度，數字主宰一切，低下階層變得不是人。」發展至今，在北方的外賣勞工開始自僱，「搶單搶工」的現象改變僱主關係，勞工賺的錢表面或許多了點，但失去原有勞工保障。「內地的勞工經常遇到問題，大家會追問血汗工場要向誰追討；今日，我真的不知道，有問題，大家向誰追討。」朱江瑋說。

這數年間，電子購物日益壯大，企業家「做大做強做多」，整個中國鼓吹弱肉強食、適者生存的經濟模式，朱江瑋認為，結果可能出現劣幣驅逐良幣的情況。「內地的電子購物，有些保證『三日內可以退貨』，試想想：有多少小店可以有這種能力？電子貨幣鼓勵過度消費，過度製造，基層勞工的人工卻沒有增加，最後誰獲利？」有眼利的網民曾發現，阿里巴巴創辦人馬雲使用信用卡消費而不用他旗下的支付寶。朱江瑋強調電子支付，也許不是完全沒有選擇，可是選擇權只落在富人手上。
走慢一點又何妨？

跟他跑南生圍一圈10公里，欣賞沿途日出美景，途中僅花了8元搭街渡渡河，連八達通也沒有用上。街渡旁堆積的共享單車如小丘，正污染南生圍，朱江瑋有氣沒有氣地警告說：「由上而下推行的政策，在中國是不需要持續性的，共享單車便是一例。「全球的電子交易、電子貨幣帶來的方便之餘，理念應該是有更多選擇。壟斷之苦，香港人最清楚。況且，年輕一輩的香港人，真的那麼介意走慢一點？」

我們看到內地電子支付的方便，卻少提政府由上而下推行電子交易的禍害。今日，在香港的南生圍已看見到。

盧燕珊：旅居北京十年 數碼遺民決定撤離

2017年11月中離開北京前，盧燕珊住了五年多的房子交回給房東那天。

上年十九大前後，文化人阿Lo（盧燕珊）正準備撤離生活了九年半的北京，在收拾行裝分送家當的當兒，她想起要把家中那部電話連有線上網的座機充值，歸還房東。
北京的變化

三里屯的報攤，向來都有增值卡售賣，沒料這一趟幾乎叫人撲個空──原來實體的增值卡已經不再推出，取而代之，是以電子付款方式，進行流動數據網上增值。阿Lo的手機沒有電子帳戶，最後跑了多個報攤，才找着幾張增值卡的貨尾，湊得300多元充值面額。

中國打造「無現金城市」儼然一輛高速列車，以撰稿為生的她自言已成無法追趕「發展」的「遺民」。2014年的北京七區「疏功能減人口」方案政令「透過驅離人羣達到移除非首都功能的店舖服務和減少人口的目的」，轉型升級為「高精尖」（高檔精英尖端）經濟結構，並以科技創新中心作為其中的首都功能，都預示她的「北漂」生涯終將告別。

上年尾，北京突然強行驅離數以萬計的所謂「低端人口」，她雖沒有被驅離，卻決定提早離開。

臨行前，欠缺一個付款公號，更預示她「已經無法生存下來」。

「那麼老人家怎麼辦？」她即時想到，沒有手機、又不諳電子科技的長者，定必被排拒於這『新經濟』模式之外，如何生活？即使她平日慣用電腦，也弄得一 頭煙，「年前在家要將iMac接駁銀行做online payment，幾番折騰亦不成功，已經沒有信心。」阿Lo續說，她生活向來很minimal，最低度的消費，不需要淘寶購物，根本無意登記一個微信或支付寶公號。

「在內地，就是雙馬（馬雲和馬化騰）系統主導生活，我住在小區，三年來換了幾次鄰居，那些年輕人平日可以足不出戶，無論吃和買 ，都靠廿四小時外賣送到家中。我樓下的小食店，轉型為全區的速遞收集站，內地人覺得這樣很perfect。當然，能夠生活在自己的小宇宙，某程度看來很美好，但每次吃一點又送（外賣），吃一點又送，全都是膠盒。」

「新經濟」隨之而來製造了大量包裝垃圾，諷刺的是，政府要來個「淨街」。早年北京啟動市場經濟轉型，曾鼓勵下崗工人追尋自己的創業夢，很多失業者通過所謂的「開牆打洞」，開辦了小商店、酒吧或咖啡廳。位於三里屯太古里南北區之間的一條小巷，就這樣自然生成一條「髒街」，然而，上年經歷政府的模範「淨街」，已給「整治」成為官方口中的「靚街」。

「低端」翻版光碟給誰淘汰

「我樓下的店舖，在兩星期內突然被封，從此買生果也要去超市。」

電子付款，也幾乎成落街購物的唯一付款方式，無電子帳戶的她無形中成為「遺民」，不過，生活不致受到太大影響，因她平素的消費主要落在兩種精神食糧當中──香煙和電影。在三里屯南42號樓，三十五戶「開牆打洞」的其中兩個「洞」，煙酒小店和翻版碟舖，就是她光顧多年的兩家實體小店，亦接納現金付款。

但至半年前，煙酒小店突然遭到粗暴「封牆」，被迫轉型「夜市街檔」。阿Lo說，煙店老闆娘來京三十年，明明有經營牌照，都不容許做生意，「這才叫我感到厭惡！」有次她到老闆娘的家買煙，對方大罵去年從市長升任市委書記的蔡奇，花上過億改造街道，卻容不下年年納稅的商戶和老百姓，叫人心灰意冷。而當街道植入光鮮亮麗的商店後，電子付款消費大行其道， 也等同換走原有的百姓。他們年月累積的生活痕迹和活力，通通瓦解。

她另一光顧了九年半的翻版碟舖，同樣「遭遇不測」。她形容「臨街的實體牆就如電腦的防火牆，跟翻牆軟件一樣，一個個被封」，打擊非常沉重。「朋友說，網上下載電影不就更方便嗎？為什麼仍要買翻版光碟？但我連百度地圖也不想下載。」她曾經對自己說，如果一天連虛擬專用網（VPN）也失效，就會離開中國，沒料房東突然要收屋，她放眼四望，茫茫然，便提早歸期。「當然，儘管VPN仍能使用，但也可能被人追蹤到。」

不想成就別人的「大」數據

她一直堅持不使用電子付款的原因，就是想減少受到監視，盡量避免被收集數據。

過去只用2G手機，直至2014年協助作家填詞人周耀輝在內地舉辦研討會，她才購入一部智能手機以便工作。「當時還未實施實名制，微信荷包可以transfer一點錢，偶然用來和朋友外出吃飯。但之後開始要實名制，也要跟銀行掛鈎，我便寧願取消微信公號。」

她考慮到自己的身份問題。「雖然街上可能就有上萬個鏡頭在監視着你，但我自感在內地有個任務，藉着半個記者身份，充當兩地之間的Teleporter（傳送者），一邊為香港媒體供稿，一邊留在內地專欄地盤，有需要時可以發聲。」例如她在2013年出版《北漂十記》，記錄內地港人的故事；2016年杜琪峯的《三人行》在內地上映，她為電影撰寫介紹，談及電影中有政治寓意的內容。

她說，撰寫的影評或文化專題，不算直接講政治，但也算擦邊球，始終保持游離分子的身份。「儘管如此小心，甚至手機不下載app，都曾經歷不停死機的情況，起初以為是折舊，百度卻顯示有人在擾亂我的configuration，我是付錢買美國Astrill的翻牆軟件的，卻發現已經不安全，然後，我的微博公號也被hack，之後就沒有再用微博。」

沒有了電子帳戶或公號，自然被排拒成為「遺民」。阿Lo最後在發生大興火災之後離開北京，「總比《Foreign Policy》駐京編輯James Palmer被公安找上門發驅逐令好。

「當然，我們早就有個虛擬身份，這個虛擬身份，或已成為中國大數據內的其中一個pixel（像素）。我姐姐就日前說，馬雲（的支付寶）已來到屯門，微信快可當作身份證啦，但我最抗拒的，正是生活的所有事，都被納入這套便於管治的系統。」

@D wade
@群龍共舞
@姐打羅夫
@賈雨村
@人生鍾嘉欣
@上坂堇

中資股打手
關愛座hunter

一講五毛即刻出現

不用分得哪麼清
大家都是五毛

其實係買左美金，港紙先跌

過度依賴電子支付一定唔係好事
太容易被控制，尤其係支那哩種獨裁國家就更危險

用得支那寶，個腦實生草

五毛Overbet

好多五毛

完全唔比人正常討論。。。呢個就係佢地既目的？

不嬲係咁，用大字報黎discourage正常user討論

慢慢正常user唔會再入時事post

用 linux

高質文

方便vs個人私隱，係數碼化時代必須面對嘅問題。科技本身只係工具，關鍵係政府點樣將法律與時並進。

google, facebook, amazon好多科技公司都靠大數據盈利，佢地有無妥善利用使用者個人資料一直受到爭議，仲被歐美政府指公司逃稅。

支付寶等中國公司受中國政府監管，加上市場受阿里巴巴、騰訊、百度、滴滴壟斷，自然引起更大爭議。但無可否認呢d公司嘅產品有創新之處而且使用方便，值得其他科技公司參考。